香港著名作家、《香港文學》前總編輯 陶然 病逝，享年76歲。

沉痛哀悼陶然先生

照片由陶然先生家人提供

2019年3月9日，陶然先生於香港東區醫院逝世，享年76歲。

陶然，香港著名作家。原名涂乃賢，廣東蕉嶺人，1943年出生於印尼萬隆。歷任香港《體育周報》執行編輯、香港時代圖書公司編輯、中國新聞社香港分社編輯、香港《中國旅遊》畫報副總編輯、《香港文學》總編輯。擔任香港作家聯會副會長、蘇州大學客座教授、廣東社會科學院哲學與文化研究所客座研究員、中國高等院校香港校友會聯合會副會長。曾任澳門文學獎、馬來西亞「冰心文學獎」、香港青年文學獎、中文文學創作獎、香港中文文學雙年獎評審委員。亦為中國作家協會會員、香港康樂及文化事務署文學藝術專業顧問、香港藝術發展局文學藝術顧問及文學組審批員。

陶然先生的少年時代在印尼的萬隆度過，上世紀60年代心向紅色中國的他被父母送到北京讀中學。1964年他考入北京師範大學中國語言文學系，因為同是印尼歸僑的緣故，年輕時代的陶然先生深受著名詩人蔡其矯的影響，開啟了文學道路。1973年移居香港後陶然先生逐漸開始了他的小說創作歷程。1974年發表赴港後的第一部短篇小說《冬夜》表述南來心境，引起文壇注意。七十年代前後，陶然先生亦為《中報》、《快報》等撰寫專欄，積累了一定聲名。一九七九年五月，陶然先生出版了第一部長篇小說《追尋》，立刻引起強烈的正面反響，中國作協副主席馮牧親自撰文高度評價這部小說。其後創作更是一發不可收拾，關注香港新移民的生存狀態，體認香港市民階層的喜悲，描摹大時代下的小人物剪影，其創作自此進入高峰期。

陶然先生共著有長篇小說《追尋》、《與你同行》、《一樣的天空》；中短篇小說集《蜜月》、《平安夜》、《歲月如歌》；短篇小說集《窺》、《連環套》；微型小說集《表錯情》、《美人關》、《一筆勾銷》；散文集《此情可待》、《回音壁》、《側影》、《綠絲帶》；散文詩集《夜曲》、《黃昏電車》、《生命流程》等各類專著四十餘本。

陶然先生深度參與香港文學的建構與發展，1984年參與創辦《香港文學》，曾任執行編輯。2000年接任總編輯，十八年間積極提攜文學新人，並致力於將雜誌打造成海內外知名的兼顧創作與批評的文藝平臺，為全球華文作家提供文學空間，立足香港，放眼世界，深耕《香港文學》這塊文學園地，繼承劉以鬯先生的辦刊方針，樹立嚴肅文學的價值標準，以雜誌建構華文文學鏈，建設公開的文學園地，書寫新希望與新設想。陶然先生近二十年如一日的辛勤工作，換來了香港文學與《香港文學》如今的面貌。在此期間，他主編有「香港文學選集系列」四輯共十六本，及《香港散文選﹝2000-2001﹞》、《香港當代作家作品合集選：散文卷》(上下冊)等，為香港文學作家作品的存史做出巨大貢獻。

陶然先生亦身兼作家、編輯、出版人等多重身份，為香港文學發展不斷奔走，並多次擔任青年文學獎、澳門文學獎、香港“大學文學獎”、香港“中文文學創作獎”、“華語文學傳媒大獎”等重要文學活動的評委。

前輩溘然長逝，留給我們無盡的懷念與哀思。《香港文學》仝人對陶然先生的逝世致以深切哀悼，對陶然先生家人表示最誠摯的慰問。

轉自騰訊網

睇錯以為陶傑。

港聞
2019年3月10日星期日

香港作家陶然病逝 (21:35)

香港作家、《香港文學》前總編輯陶然昨日（9日）因肺部感染在東區醫院逝世，享年76歲。《香港文學》對陶然的逝世表示深切哀悼，並向其家人致以最誠摯的慰問，「前輩溘然長逝，留給我們無盡的懷念與哀思」。

《香港文學》表示，陶然於2000年起接任總編輯18年間，積極提攜文學新人，致力於為全球華文作家提供文學空間，一生對香港文學作出貢獻。

陶然，本名涂乃賢，原籍廣東蕉嶺，1943年出生於印尼，1973年移居香港後，開始小說創作歷程，作品包括《追尋》、《與你同行》、《一樣的天空》等。

（香港文學／中通社）

陶然先生係劉以鬯先生之後，做咗好多年《香港文學》雜誌總編輯